---
layout: post
title: Джеймс Грегори и Готфрид Лейбниц
description: Важнейшим исходным пунктом исследований по измерению круга послужил ряд, найденный Джеймсом Грегори 1670 году, а затем независимо от него Лейбницем в 1673.
age: XVI-XVII в.
---

Важнейшим исходным пунктом исследований по измерению круга послужил ряд, найденный Джеймсом Грегори 1670 году, а затем независимо от него Лейбницем в 1673.
Ряд по данному тангенсу x (измеренную радиусом) дугу \\(arctg x \\), а именно:

\\[arctg x = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + \frac{x^9}{9} - ... \\]

Нужно понимать, что во времена Грегори не было принято измерять дугу радиусом, под тангенсом же подразумевали тогда линию, именно отрезок касательной, а не отношение этого отрезка к радиусу круга.
Если обозначать длины линий, а именно радиуса, дуги и тангенса, соответственно через r, a и t, то ряд Грегори в старых обозначениях выглядел следующим образом:

\\[a = t - \frac{t^3}{3} + \frac{t^5}{5} - \frac{t^7}{7} + \frac{t^9}{9} - ... \\]

Полагая в вышеуказанном ряду, выражающем arctg x с помощью тангенса x, x=1, следовательно:

\\[arctg x=  \frac{\pi}{4} \\]

Получаем ряд Лейбница:

\\[\frac{\pi}{4} = 1 - \frac{1}{3} + \frac{1}{5} - \frac{1}{7} + \frac{1}{9} - \frac{1}{11} + ... \\]

Данный ряд был сообщен Лейбницев в 1674 году в письмах нескольким находившимся в дружеских отношениях математикам.
Ряд Лейбница по простоте значительно превосходит выражения Виета и Броункера, но так как знаменатель каждого следующего слагаемого возрастает лишь на два, то, чтобы получить приближение с точностью до двух знаков, приходится суммировать около 50 членов, с точностью до трех знаков – около 500 и т. д.
Таким образом, этот ряд практически непригоден для нахождения более чем нескольких первых знаков.